**王政君**（），漢元帝[劉奭皇后](../Page/汉元帝.md "wikilink")，汉成帝[劉驁生母](../Page/汉成帝.md "wikilink")。父[王禁](../Page/王禁.md "wikilink")，母[李親](../Page/李親.md "wikilink")。她是中国历史上寿命最长的皇后之一。其身居-{后}-位（包含[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")、[皇太后](../Page/皇太后.md "wikilink")、[太皇太后](../Page/太皇太后.md "wikilink")）时间长达61年（公元前49年—公元13年在位），仅次于[清朝的](../Page/清朝.md "wikilink")[仁憲皇太后](../Page/孝惠章皇后.md "wikilink")（64年）。王政君是[王莽的姑姑](../Page/王莽.md "wikilink")。

## 早年

王政君十四、十五歲時貌美聰慧，原先許配給人家，可是尚未過門男方突然死了。後來與東平王訂婚，婚沒結成東平王還是死了，他的父親覺得很奇怪，便派人為女兒占卜，占卜者說：「因她是夢月入懷的，所以此女貴不可言。」於是王禁讓女兒學習各種才藝，在她十八歲時將她獻入宮中为[家人子](../Page/家人子.md "wikilink")。

王政君入宮後過了一年多，皇太子[劉奭寵愛的](../Page/汉元帝.md "wikilink")[司馬良娣病故](../Page/司馬良娣.md "wikilink")，良娣臨死前說是有其他姬妾咒她於死，從此太子鬱鬱寡歡，又遷怒其他姬妾，不與她們接近。

[宣帝劉詢知道太子怨恨姬妾](../Page/汉宣帝.md "wikilink")，便讓[皇后在後宮挑選適合的女子送給太子](../Page/孝宣王皇后.md "wikilink")。皇后挑了五個女子，其中包括王政君。當太子到皇宮時，對這五個女子興致缺缺，但又不想違逆皇后的心意，便說：「其中有一個人可以。」這時因為王政君坐得最靠近太子，且打扮素雅，所以眾人都以為太子就是屬意王政君，遂將她送到太子宮，劉奭與王政君成了夫妻。太子原本已有姬妾十多人，但長年以來一直都沒有人懷孕，而王政君成為太子妾室後，一夜之間王政君竟然懷孕了，這使劉奭非常高興，甘露三年（西元前五十一年）王政君分娩生下一個兒子，那年她二十一歲。宣帝親自為皇孫命名為[劉驁](../Page/汉成帝.md "wikilink")，字**太孫**，時時帶在身邊。

## 皇后

三年以後，宣帝過世，劉奭即位為帝，是为**漢元帝**。先封王政君為[婕妤](../Page/婕妤.md "wikilink")，三天之後升她為[皇后](../Page/皇后.md "wikilink")。王皇后自從冊封以後，逐漸失寵，其子劉驁起初寬博謹慎，但後來荒淫無道，元帝也覺得他沒什麼才幹。此時[傅昭儀很得寵愛](../Page/傅昭儀.md "wikilink")，生下**定陶王[劉康](../Page/劉康_\(定陶王\).md "wikilink")**，元帝想要立劉康做太子。王皇后與其兄[王凤](../Page/王凤.md "wikilink")、太子[劉驁都為此感到恐懼](../Page/汉成帝.md "wikilink")，後來由[史丹擁護](../Page/史丹.md "wikilink")，元帝也考量到王皇后為人謹慎，太子又是宣帝以前所喜愛，因此決定不廢太子。

## 皇太后

元帝過世後，由劉驁即位為帝，是为**漢成帝**，尊母親王政君為[皇太后](../Page/皇太后.md "wikilink")。當時以太后兄長王鳳為司馬大將軍，同母弟[王崇為安成侯](../Page/王崇.md "wikilink")。後來又同日封[王谭為平阿侯](../Page/王谭.md "wikilink")、[王商為成都侯](../Page/王商_\(魏郡\).md "wikilink")、[王立為紅陽侯](../Page/王立_\(西汉\).md "wikilink")、[王根為曲陽侯](../Page/王根.md "wikilink")、[王逢时為高平侯](../Page/王逢时.md "wikilink")，世稱「五侯」。王政君的生母**李親**，早年與王禁離婚而改嫁[茍賓](../Page/茍賓.md "wikilink")，生[茍參](../Page/茍參.md "wikilink")。茍賓死後，王政君讓母親再回去與王禁復緣。王政君又同情異父弟茍參，以[田蚡自比](../Page/田蚡.md "wikilink")，也想給苟參封侯爵，但被成帝拒絕，因此讓他任侍中水衡都尉。王家一門族人藉著太后的關係，在朝廷擔任相當多的官職。

成帝即位多年，沒有子嗣，身體又不好，於是趁定陶王劉康來朝時，請他留下來照顧他。成帝與太后因為元帝生前喜愛劉康的關係，對他待遇也相當優厚，並不因為以前廢立太子之事而有所嫌隙。然而太后之兄王鳳卻要求劉康回到封國，劉康只好離開。京兆尹[王章看不過去](../Page/王章_\(漢朝\).md "wikilink")，勸成帝不能再任用王鳳，並推薦名聲良好的[中山王之舅](../Page/刘兴_\(中山王\).md "wikilink")[馮野王](../Page/馮野王.md "wikilink")。王鳳得知後，稱病不仕，並獻上言辭甚哀的文字給成帝。太后王政君聽聞此事後，為之垂淚，甚至不進御食。成帝也因為自幼倚賴王鳳的關係，不忍廢棄他，只好繼續任用。王鳳還職後，立刻誅殺王章，且從此更加囂張。

王政君憐憫自己的小弟[王曼因為早死而沒有被封侯](../Page/王曼.md "wikilink")，而平阿侯王譚、成都侯王商等人多稱贊王曼之子—[王莽](../Page/王莽.md "wikilink")，便追封王曼為**新都哀侯**，以王莽嗣侯位。後來成帝因為沒有子嗣，定陶恭王也已經過世，定陶恭王之母—[傅昭儀賄賂王根](../Page/傅昭儀.md "wikilink")，希望讓定陶恭王之子[劉欣繼承帝位](../Page/汉哀帝.md "wikilink")。後來王根果然保舉劉欣繼位，劉欣遂被封為太子，成為後來的汉哀帝。

## 太皇太后

哀帝即位，王政君成為[太皇太后](../Page/太皇太后.md "wikilink")。太后原本要王莽等人去官回家，而起初哀帝知道王氏眾人素來恃寵而驕，對王家人還也頗為優待。日子一久，遂漸漸疏遠。不久哀帝無子而亡，王政君依然被尊為太皇太后，王政君詔王莽為大司馬，奉中山王[劉衎為平帝](../Page/汉平帝.md "wikilink")。

王莽相當懂得討好太皇太后，先是上言、尊太皇太后的姊妹[王君俠為廣恩君](../Page/王君俠.md "wikilink")、[王君力為廣惠君](../Page/王君力.md "wikilink")、[王君弟為廣施君](../Page/王君弟.md "wikilink")，並且都領湯沐邑，姊妹們遂日夜贊譽王莽的美德。王莽又知道太后雖是婦人，卻也討厭待在深宮中，便舉辦許多可以讓太后外出的活動。就連太后的侍女之子生病，王莽也前去親自侍候。

漢平帝死後，而[孺子婴即位](../Page/孺子婴.md "wikilink")，眾人請求王莽效法[周公輔佐](../Page/周公.md "wikilink")[周成王故事](../Page/周成王.md "wikilink")。王政君認為不可，但無力阻止。王莽遂輔佐孺子嬰，自稱是**攝皇帝**，厭惡他的人很多。太后聽聞後說：「眾人所見者略同，我雖是一婦人，也知道王莽這樣做必定會給自己招來災禍，這種行為萬萬不可。」但王莽又更以各種祥瑞之兆做為天命，自立為帝，並將這些符瑞告訴王政君，王政君大驚。

## 王莽篡漢

[王莽既即位](../Page/王莽.md "wikilink")，便使安陽侯[王舜去向太后索取](../Page/王舜.md "wikilink")[玉璽](../Page/璽.md "wikilink")。太后怒罵：「你們父子一家承蒙漢家之力，才能世世代代都得到富貴，既沒有報答他們，又在他人託孤之時，趁機奪取國家，完全不顧恩義之道。為人如此，真是豬狗不如，天子怎麼會有你們這種兄弟！而且如果你們自以為得到天命而成為新皇帝，想要改變正朔服制，就應該自己做新的玉璽，流傳萬世，為何想要得到這個亡國的不祥玉璽？我不過是個漢家的老寡婦，隨時都可能會死去，所以想要拿這顆玉璽陪葬，你們終究是得不到的！」王政君隨即痛哭流涕起來，旁人以跟著垂泣。

王舜雖感到悲哀，但過了許久還是說：「臣等已經無話可說了，但王莽仍然一定要拿到[傳國玉璽](../Page/传国玺.md "wikilink")，太皇太后您能到死都不拿出來嗎？」王政君知道王莽是要威脅她，便將傳國玉璽取出、砸到地上給王舜，為此傳國玉璽還崩碎了一角，並說道：「我已經老死了，有你們這樣的兄弟，我們王家今天是要滅族了！」

王莽得到玉璽後大悅，後來又改王政君稱號為「**新室文母太皇太后**」，並說既然漢朝已滅，太皇太后不得再侍奉元帝，遂毀元帝廟，改為「**文母篹食堂**」，因為王政君還在世，不便稱廟，便稱為**長壽宮**。

王莽置酒請太后到長壽宮，太后前往，見元帝廟已被廢棄，大驚。她哭著說：「這是漢家的宗廟，皆有神靈存在，是犯了什麼罪讓你毀掉！假設鬼神無知，修廟有什麼用？如果有知，我原本是人家妃妾，怎能辱沒先帝之廟來做為我用食的地方？！」她又私下向左右侍從說：「此人侮慢神靈，怎能長久得到上天保祐！」於是酒會不歡而散。

自從王莽篡位後，知道王政君怨恨自己，常常刻意討好王政君，但王政君卻越來越不高興。

王莽將漢朝制度都改去，而漢朝本來穿黑貂衣，王莽就改為穿黃貂，又將漢正朔伏臘日也改去。但是王政君卻命令自己的官屬穿黑貂衣，並且在漢朝的正臘日時獨自與左右一起相對酒食。

[始建国五年](../Page/始建国.md "wikilink")（13年），王政君逝世，年八十四歲，與漢元帝劉奭合葬**渭陵**，王莽並詔[揚雄作誄](../Page/扬雄.md "wikilink")。

## 家世

<center>

</center>

## 影視作品

|                                      |                                |
| ------------------------------------ | ------------------------------ |
| **影視作品**                             | **飾演的演員**                      |
| 《[母儀天下](../Page/母儀天下.md "wikilink")》 | [袁立](../Page/袁立.md "wikilink") |

## 参考资料

  - 《[汉书](../Page/汉书.md "wikilink") 卷九十八 -{元后}-传第六十八》

[Z政君](../Category/王姓.md "wikilink") [W](../Category/西漢皇后.md "wikilink")
[W](../Category/西漢皇太后.md "wikilink")
[W](../Category/西漢太皇太后.md "wikilink")
[Category:諡孝元](../Category/諡孝元.md "wikilink")